% ============================================================================
%  CV bilingüe — UN SOLO ARCHIVO genera español e inglés.
%
%  - Compilación normal (cv.tex)            -> ESPAÑOL (por defecto)
%  - Compilación con \def\CVEN{} antes      -> INGLÉS
%    (el workflow crea un wrapper "cv_en.tex" que hace exactamente eso)
%
%  Para editar: usa  \tr{texto en español}{text in English}
%  Ambos idiomas viven juntos, así nunca se desincronizan.
% ============================================================================

% ---- Detección de idioma (debe ir ANTES de \documentclass) ----
\newif\ifEN
\ifdefined\CVEN\ENtrue\fi

\documentclass[10pt,a4paper,withhyper]{altacv}

\geometry{left=1.0cm,right=1.0cm,top=0.8cm,bottom=0.7cm,columnsep=0.8cm}

\usepackage{paracol}
\usepackage{enumitem}

% ---- Macro de traducción: \tr{español}{inglés} ----
\newcommand{\tr}[2]{\ifEN #2\else #1\fi}

% ---- Optimización de espacio (mismo estilo, ritmo vertical más compacto) ----
% Compactar listas
\setlist[itemize]{leftmargin=1.2em, topsep=1pt, partopsep=0pt, itemsep=1pt, parsep=0pt}

% Encabezado de sección con menos aire (bigskip -> medskip, medskip -> smallskip)
\renewcommand{\cvsection}[2][]{%
  \nointerlineskip\smallskip%
  \ifstrequal{#1}{}{}{\marginpar{\vspace*{\dimexpr1pt-\baselineskip}\raggedright\input{#1}}}%
  {\color{heading}\cvsectionfont\MakeUppercase{#2}}\\[-1.2ex]%
  {\color{headingrule}\rule{\linewidth}{2pt}\par}\smallskip
}

% Evento (puesto/proyecto) con menos espacio al cierre
\renewcommand{\cvevent}[4]{%
  {\large\color{emphasis}#1\par}
  \smallskip\normalsize
  \ifstrequal{#2}{}{}{%
  \textbf{\color{accent}#2}\par
  \smallskip}%
  \ifstrequal{#3}{}{}{%
    {\small\makebox[0.5\linewidth][l]%
      {\BeginAccSupp{method=pdfstringdef,ActualText={\datename:}}\cvDateMarker\EndAccSupp{}~#3}%
    }}%
  \ifstrequal{#4}{}{}{%
    {\small\makebox[0.5\linewidth][l]%
      {\BeginAccSupp{method=pdfstringdef,ActualText={\locationname:}}\cvLocationMarker\EndAccSupp{}~#4}%
    }}\par
  \smallskip\normalsize
}

% Separador entre proyectos más ajustado
\renewcommand{\divider}{\smallskip\textcolor{body!30}{\hdashrule{\linewidth}{0.6pt}{0.5ex}}\smallskip}

% Interlineado ligeramente más compacto
\linespread{0.95}

\iftutex
  \setmainfont{Roboto Slab}
  \setsansfont{Lato}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\else
  \usepackage[rm]{roboto}
  \usepackage[defaultsans]{lato}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fi

\definecolor{SlateGrey}{HTML}{2E2E2E}
\definecolor{LightGrey}{HTML}{666666}
\definecolor{DarkBlue}{HTML}{0F3D5E}
\definecolor{AccentBlue}{HTML}{1D70A2}

\colorlet{name}{black}
\colorlet{tagline}{AccentBlue}
\colorlet{heading}{DarkBlue}
\colorlet{headingrule}{AccentBlue}
\colorlet{subheading}{AccentBlue}
\colorlet{accent}{AccentBlue}
\colorlet{emphasis}{SlateGrey}
\colorlet{body}{LightGrey}

\renewcommand{\namefont}{\Large\bfseries}
\renewcommand{\personalinfofont}{\footnotesize}
\renewcommand{\cvsectionfont}{\large\bfseries}

\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\name{Lenin Adair Quezada Gómez}
\tagline{\tr{Ingeniería Financiera}{Financial Engineering} | Data Science | Quantitative Finance}

\personalinfo{
  \email{quezada.lenin@outlook.com}
  \phone{+52 33 14185861}
  \location{\tr{Guadalajara, Jalisco, México}{Guadalajara, Jalisco, Mexico}}
  \linkedin{lenin-quezada-6b77a63a8}
  \github{Lenon11}
}

\makecvheader

%==================== PERFIL (ancho completo) ====================

\cvsection{\tr{Perfil}{Profile}}

\tr{%
\textbf{Ingeniero Financiero} con enfoque en \textbf{análisis financiero, riesgo crediticio y finanzas cuantitativas}, complementado con \textbf{ciencia de datos y machine learning}. Experiencia en el análisis de estados financieros de empresas públicas y en el desarrollo de modelos aplicados basados en datos. Interesado en roles donde pueda aplicar herramientas analíticas para resolver problemas reales.%
}{%
\textbf{Financial Engineer} focused on \textbf{financial analysis, credit risk, and quantitative finance}, complemented by \textbf{data science and machine learning}. Experienced in analyzing the financial statements of public companies and in developing applied, data-driven models. Interested in roles where I can apply analytical tools to solve real-world problems.%
}

\columnratio{0.72}

\begin{paracol}{2}

%==================== EXPERIENCIA ====================

\cvsection{\tr{Experiencia Laboral}{Work Experience}}

\cvevent{\tr{Analista Financiero}{Financial Analyst}}{World Vest Base}{\tr{Mayo 2026 -- Actualidad}{May 2026 -- Present}}{}
\begin{itemize}
\item \tr{Evaluación integral de empresas públicas, comprendiendo el análisis de sus estados financieros y de factores cualitativos determinantes para su desempeño.}{Comprehensive evaluation of public companies, including the analysis of their financial statements and of the qualitative factors that drive their performance.}
\item \tr{Estructuración y depuración de información corporativa, garantizando la integridad y vigencia de la base de datos institucional.}{Structuring and cleaning of corporate information, ensuring the integrity and accuracy of the institutional database.}
\item \tr{Generación de reportes analíticos sobre la situación de cada empresa, proporcionando información estratégica que fundamenta las decisiones de inversión.}{Generation of analytical reports on each company's situation, providing strategic insights that support investment decisions.}
\end{itemize}

%==================== PROYECTOS ====================

\cvsection{\tr{Proyectos}{Projects}}

\cvevent{Mean-Reverting Portfolio}{\tr{PAP – Proyecto de Aplicación Profesional}{PAP – Professional Application Project}}{}{}
\begin{itemize}
\item \tr{Construcción de portafolios con grupos de activos cuyos precios tienden a moverse juntos y regresar a un valor de equilibrio.}{Construction of portfolios using groups of assets whose prices tend to move together and revert to an equilibrium value.}
\item \tr{Definición de reglas de compra y venta y validación de la estrategia con datos históricos en distintos periodos de mercado.}{Definition of buy and sell rules and validation of the strategy on historical data across different market periods.}
\item \textbf{\tr{Resultado:}{Result:}} \tr{alternativa de inversión de bajo riesgo con \textbf{$\sim$8.8\% de rendimiento anual}, Sharpe de \textbf{1.18} y máximo drawdown de 18\%.}{low-risk investment alternative with \textbf{$\sim$8.8\% annual return}, a Sharpe of \textbf{1.18}, and a maximum drawdown of 18\%.}
\end{itemize}

\divider

\cvevent{\tr{Modelo de Riesgo Crediticio}{Credit Risk Model}}{\tr{Proyecto académico y personal}{Academic and personal project}}{}{}
\begin{itemize}
\item \tr{Desarrollo de modelos para clasificar clientes según su riesgo de incumplimiento, con preparación de datos y selección de variables relevantes.}{Development of models to classify clients by their default risk, including data preparation and selection of relevant variables.}
\item \textbf{\tr{Resultado:}{Result:}} \tr{score interpretable con \textbf{$\sim$78\% de accuracy} y \textbf{ROC-AUC de 0.75} en datos de prueba, bien calibrado frente a la tasa real de incumplimiento.}{interpretable score with \textbf{$\sim$78\% accuracy} and \textbf{ROC-AUC of 0.75} on test data, well calibrated against the actual default rate.}
\end{itemize}

\divider

\cvevent{\tr{Valuación Crediticia de Empresas}{Corporate Credit Valuation}}{\tr{Proyecto académico presentado en Citi Banamex}{Academic project presented at Citi Banamex}}{}{}
\begin{itemize}
\item \tr{Análisis de una empresa cotizada mediante indicadores financieros y comparación con empresas del mismo sector.}{Analysis of a publicly traded company using financial indicators and benchmarking against peers in the same sector.}
\item \textbf{\tr{Resultado:}{Result:}} \tr{recomendación de crédito con condiciones de financiamiento propuestas, presentada ante Citi Banamex.}{credit recommendation with proposed financing terms, presented to Citi Banamex.}
\end{itemize}

\divider

\cvevent{\tr{Sistema de Visión Artificial}{Computer Vision System}}{}{}{}
\begin{itemize}
\item \tr{Desarrollo integral de un sistema de clasificación de objetos mediante \textbf{redes neuronales convolucionales (CNN)} (3 o más clases), con ingesta de un dataset propio de $\sim$4{,}000 imágenes y detección en tiempo real.}{End-to-end development of an object classification system using \textbf{convolutional neural networks (CNN)} (3 or more classes), ingesting a custom dataset of $\sim$4{,}000 images with real-time detection.}
\item \textbf{\tr{Resultado:}{Result:}} \tr{precisión (accuracy) de aproximadamente \textbf{92\%}, con resultados sólidos y consistentes.}{accuracy of approximately \textbf{92\%}, with solid and consistent results.}
\end{itemize}

%==================== EDUCACIÓN ====================

\cvsection{\tr{Educación}{Education}}

\cvevent{\tr{Ingeniería Financiera}{Financial Engineering}}{ITESO Universidad Jesuita de Guadalajara}{2022 -- 2026}{}
\begin{itemize}
\item \textbf{\tr{Promedio: 94.6 / 100.}{GPA: 94.6 / 100.}}
\item \tr{Áreas relevantes: finanzas cuantitativas, riesgo de crédito, econometría y análisis de datos.}{Relevant areas: quantitative finance, credit risk, econometrics, and data analysis.}
\end{itemize}

%==================== COLUMNA DERECHA ====================

\switchcolumn

\cvsection{\tr{Habilidades}{Skills}}

\textbf{\tr{Lenguajes:}{Languages:}} Python, SQL, MATLAB, TypeScript, HTML, CSS

\smallskip
\textbf{\tr{Herramientas:}{Tools:}} React, Docker, Power BI, Git, GitHub, Linux, Terminal (CLI)

\smallskip
\textbf{\tr{Librerías:}{Libraries:}} Pandas, NumPy, Scikit-learn

\smallskip
\textbf{\tr{IA aplicada:}{Applied AI:}} \tr{Claude Code, Codex e integración de IA en el flujo de trabajo}{Claude Code, Codex, and AI integration into the workflow}

%==================== ÁREAS DE CONOCIMIENTO ====================

\cvsection{\tr{Áreas de Conocimiento}{Areas of Expertise}}

\begin{itemize}
\item \tr{Análisis financiero}{Financial analysis}
\item \tr{Riesgo crediticio}{Credit risk}
\item \tr{Análisis de datos}{Data analysis}
\item \tr{Finanzas cuantitativas}{Quantitative finance}
\item \tr{Machine learning aplicado}{Applied machine learning}
\end{itemize}

%==================== IDIOMAS ====================

\cvsection{\tr{Idiomas}{Languages}}

\textbf{\tr{Español:}{Spanish:}} \tr{Nativo}{Native}

\smallskip
\textbf{\tr{Inglés:}{English:}} \tr{Fluency English}{Fluent}

\end{paracol}

\end{document}
